\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{lit1} Яковлев, В. П. Планирование и организация научных исследований: Материалы лекций: Учебное пособие [Текст] / В. П. Яковлев;
	Санкт-Петербургский государственный университет
	промышленных технологий и дизайна. –
	Санкт-Петербург , 2022. – 90 с
	\bibitem{npa1} Федеральный закон от 23.08.1996 №127-ФЗ
	(ред. от 23.05.2016)
	<<О науке и государственной
	научно-технической политике>> // Доступ из справ.-правовой системы КонсультантПлюс. 
	\bibitem{npa2} Распоряжение Правительства РФ от
	11.12.2002 №1764-р
	<<Об Основных направлениях государственной
	инвестиционной политики Российской
	Федерации в сфере науки и технологий>> // Доступ из справ.-правовой системы КонсультантПлюс. 
	\bibitem{lit2} Пономарев, А.Б.
	Методология научных исследований: учеб. пособие / А.Б. Пономарев, Э.А. Пикулева. – Пермь: Изд-во Перм. нац. исслед. политехн. ун-та, 2014. – 186 с. 
	\bibitem{lit3} Крампит А.Г. Методология научных исследований: учеб. пособие. – Юрга: Изд-во ЮТИ ТПУ, 2006. – 240 с. 
	\bibitem{lit4} Новиков А.М., Новиков Д.А. Методология. – М.: Синтег, 2007
	\bibitem{lit5} Бурда, А. Г. Основы научно-исследовательской деятельности: учеб.
	пособие (курс лекций) [Текст] / А. Г. Бурда; Кубан. гос. аграр. ун-т. – Краснодар,
	2015. – 145 с
	\bibitem{lit6} Пономарев, А. Б. Методология научных исследований: учеб. пособие
	[Текст] / А. Б. Пономарев, Э. А. Пикулева. – Пермь: Издательство Пермского
	национального исследовательского политехнического университета, 2014. –
	186 с.
	\bibitem{lit7} Основы научных исследований: [учеб. пособие для вузов] /
	Ф. В. Гречников, В. Р. Каргин; Самар. гос. аэрокосм. ун-т им. С. П. Королева
	(Нац. исслед. ун-т). – Самара: Издательство СГАУ, 2015. – 110 с.
	\bibitem{lit8} Лукьянец, Н. Г. Основы научно-исследовательской деятельности
	студентов: Материалы лекций: Учебное пособие [Текст] / Н. Г. Лукьянец;
	Костанайский филиал Челябинского государственного университета. –
	Костанай, 2018. – 210 с
	\bibitem{china} Wang, Shaohua \& Rong, Lili. (2015). A Method of Organization Planning in Scientific Research Task Based-on Role. 10.2991/lemcs-15.2015.259.
\end{thebibliography}
